【陶傑開talk】狠批大灣區冇長遠計劃︰政府一味講飲飲食食

全球化下，年輕人只想做金融、投資銀行經理，連教師也不想當，甚至囂張到連當律師都說辛苦，會計師賺得少不想做，請問年輕人去大灣區，可以做什麼工作呢？

第二，中產父母去了可以做什麼呢？他們的物業全部位於名校區，例如九龍塘、半山，除非你讓香港十大名校在大灣區先開分校，還有大量學額，再讓香港中產階級舉家搬上去，利用港珠澳大橋，將來週末回港探望爸媽，母親節、父親節食飯很是方便。有名校就不同了，但記住，名校學額先要留給香港中產父母，不然在大灣區開幾間分校，湖南、四川、陝西的土豪一窩蜂掃光學位。

第三，老人家怎樣？先是醫療，香港大學李嘉誠醫學院在深圳有一間分部，你要把英國人遺留下來的醫療專業網，在大灣區做一個複製版，而不是山寨版，然後大灣區的醫生護士要得到香港認可的。

年輕人方面做到數據漫遊，在大陸上網有津貼；中年家長、中產家長方面有名校網分網；老人家方面，有一個可信的香港特色醫療制度，這樣才叫照顧到老中青，你大灣區才開始有可行的希望。

但這三個細節，其實也不是細節，其實是挺粗疏的層次，而在特區政府或者梁振英等人的大灣區美好藍圖中，一個字都沒有提及，只道「將來大灣區怎樣怎樣，你上去吧！」大佬，我上，你也要給幾個石級我踩着上去，現在一句都沒有提，只說大灣區好，這就是中國式思維，中國人思考壞就壞在全無細節，所以英國人說香港主權移交，代議制是怎樣發展，第一，路線圖；第二，時間表。你叫市民搬上大灣區，請問有沒有一個如何去吸引老中青三個階級的路線圖呢? 如何堆砌那些石級呢？

今日為止我都沒聽聞，政府只說大灣區有好運，荔枝很好食，龍眼、野味、禾花雀等等，只說食食食……即訴諸口腔期，一時間香港人、中國人覺得很興奮，但興奮一沉澱，食完之後，我兒女的教育呢？我爸爸的老人院呢？阿嫲阿爺呢？怎樣取藥呢？或者突然爆血管，有沒有救護車即時送去一間醫院，不用先收錢後醫治呢？我如果在大灣區醫院割盲腸，會否失去腎呢？這就要特區政府和梁振英給予香港老人、中年人和年輕人，一點信心。

如果沒有這三點，我想香港人不是傻，精明得很，很多政府高層都很精明，「國民教育好啊好啊……」他們的子女是不會送去香港的香島漢華勞校，亦不會留在香港受教育，「好啊好啊……」愈好，他們就愈去英國讀寄宿學校，去英國、美國讀大學。

撰文：陳慧瑩﹑鄧詠瑤

攝影：傅俊偉

相關連結：

【陶傑開talk】大灣區同三藩市冇得比 大陸防火牆隔離港青 （足本版）

點解唔講未來

因為5年後呢樣野存唔存在
都無人知

支國特色
每一代領導人上台
都要搞個主義

由三個代表到科學發展觀
又到習近平新時代社會主義

又要搞個咩咩區
果堆前海，上海自貿區，大西北，雄安新區，依家的大灣，三亞

特色都係換左人
就無人再講

好像科學發展觀
新一個領導人上台要清洗上一件的影響力同 自己又要另搞個爐

就冷待上一代的產物 (政治上唔宣傳，經濟上銀行借錢無優惠，唔補貼)

前海其實依家仲發展緊 好像打算搞地鐵
但已經唔係重點發展項目

北京近來積極推廣粵港澳大灣區建設，不過負責大灣區規劃、身兼中央港澳工作協調小組組長的國務院副總理韓正，日前就疑似將責任「轉移」給國家主席習近平。韓正日前在大灣區視察期間，特別強調大灣區建設是習近平「親自謀劃、親自部署、親自推動」的國家戰略，要「高質量高起點做好大灣區規劃建設」，將大灣區建成「國際一流灣區和世界級城市群」。

條能樣自己做組長
但已經攞定個頭盔

話關我撚事

我如果在大灣區醫院割盲腸，會否失去腎呢？

中國仲停留緊係口號式假大空

被坐洗頭艇暈左幾年無睇

前幾年個前海取代左中環未???

有第二，第三，冇第一嘅？

真係唔係傻
大家都係想炒起大灣區啲樓、之後玩鬥快走
支那從來都係玩泡沫經濟
一埋人炒燶，就連個人都炒燶埋

就係乜都無先好, 冚鳩部失敗啦仆街